\documentclass{chi-ext}

\title{Beyond Uninvited Guest}

\numberofauthors{4}

% TODO 			Anonymisieren der persoenlichen Daten!
\author{
  \alignauthor{
  	\textbf{Anonym}\\
  	\affaddr{01234567}\\
  	\email{anonymous@student.tuwien.ac.at} 
  } \vfil
  \alignauthor{
  	\textbf{Anonym}\\
  	\affaddr{01234567}\\
  	\email{anonymous@student.tuwien.ac.at} 
  } \vfil
  \alignauthor{
  	\textbf{Anonym}\\
  	\affaddr{01234567}\\
  	\email{anonymous@student.tuwien.ac.at} 
  } \vfil
  \alignauthor{
  	\textbf{Anonym}\\
  	\affaddr{01234567}\\
  	\email{anonymous@student.tuwien.ac.at} 
  }
}

% TODO 			Anonymisieren der persoenlichen Daten!
\def\plainauthor{}
			
\def\plaintitle{Denkweisen der Informatik -- Beyond Uninvited Guest, 2018-02-01}
\def\plainkeywords{Denkweisen}
\def\plaingeneralterms{Abgabe}

\hypersetup{
  % Your metadata go here
  pdftitle={\plaintitle},
  pdfauthor={\plainauthor},
  pdfkeywords={\plainkeywords},
  pdfsubject={\plaingeneralterms}
}

\usepackage{graphicx}   % for EPS use the graphics package instead
\usepackage{balance}    % useful for balancing the last columns
\usepackage{bibspacing} % save vertical space in references
\usepackage[utf8]{inputenc}


\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Die vorliegende Arbeit beschäftigt sich mit der Analyse des Videos ``Uninvited 
Guests'' \cite{Uninvited}. Dort werden mögliche Folgen einer Invasion smarter Geräte in den 
Alltag eines älteren Menschen vorgeführt. 

Die entstehenden Probleme werden aus 
Sicht verschiedener Denkweisen behandelt. Es werden Zusammenhänge zwischen diesen 
aufgedeckt, die einen allgemeinen Lösungsansatz und Verbesserungsmöglichkeiten erlauben. Diese münden
in einen spiralförmigen Entwicklungsprozess. 

Die Analyse zeigt, dass es 
bedeutende Verbindungen zwischen Responsible-, Computational- und 
Design-Thinking gibt, die sich in einer ersten Phase vor allem auf die 
Verwendung von medizinischen Daten und Erkenntnissen für das Design und die 
Algorithmen stützen. In einer zweiten Phase, nämlich der Testphase, werden 
Berührungspunkte zwischen Criminal Thinking und den erstgenannten drei 
Denkweisen ersichtlich. Ein möglicher konkreter Gestaltungsprozess beinhaltet 
beide Phasen. Zusätzlich ist noch eine dritte Phase nötig, die die Ergebnisse aus 
der zweiten Phase auswertet und konstruktiv die bestehende Kombination aus 
Design und Algorithmen verfeinert oder erweitert.
\end{abstract}

\keywords{\plainkeywords}

\category{H.5.m}{Information interfaces and presentation (e.g., HCI)}{Miscellaneous}.

\terms{\plaingeneralterms}

% =============================================================================
\section{Introduction}
% =============================================================================

% Fragen:
% Für welche Denkweisen haben wir uns entschieden?
% Wer hat was gemacht?
% Textueller Verweis mit kurzer Beschreibung über die Denkweise
% Welche Fragen werden in den einzelnen Abschnitten/Denkweisen diskutiert?

``Uninvited Guests'' handelt von einem älteren Herrn namens Thomas und den smarten Gegenständen, die ihm von seinen Kindern geschenkt wurden, um Thomas' gesundheitlichen Zustand zu verbessern. Wie der Titel schon sagt, empfindet Thomas diese Utensilien nicht unbedingt als hilfreich, sondern als ungebetene Gäste, die es auszutricksen gilt.(vgl. \cite{Uninvited}) \par
Daraus ergibt sich als grobe Problemstellung, wie es möglich ist, smarte Gegenstände so in die Umwelt älterer Personen einzubetten, dass diese jene nicht als ungebetene Gäste empfinden, sondern als Hilfe und Stütze im Alltag.\par
Wir werden uns dieser Thematik im Folgenden aus vier verschiedenen Blickwinkeln nähern. Im ersten Abschnitt wird das Problem aus Sicht des Design und Creative Thinkings bearbeitet, während im zweiten Abschnitt der Standpunkt der kritischen Theorie und ethischer Verantwortung eingenommen wird. Im dritten Abschnitt wird die Situation aus Sicht des Computational Thinking angegangen und daran anschließend werden im vierten Abschnitt Möglichkeiten gesucht, wie diese smarten Gegenstände von Angreifern missbraucht werden können, d.h. das Problem wird aus Sicht des Criminial Thinking behandelt. Dabei wird jeder von uns ``Uninvited Guests'' selber nochmals im Hinblick auf die jeweilige Analyse darstellen.\par 
Diese Vorgehensweise ermöglicht eine anschließende Diskussion und differenzierte Gesamtanalyse als Basis für eine umfassendere Lösung.\par
Zusammenfassend folgt sodann eine Diskussion der vier Denkweisen und eine Synthese.
% =============================================================================
\section{Design Thinking + Creative Thinking}
% =============================================================================

% Beschreiben sie generell, was diese Denkweise auszeichnet und welche Prinzipien ihr zu Grunde liegen.

Die Denkweise “Design Thinking” beschäftigt sich mit der Gestaltung und Entwicklung von Ideen
zu einem Problem, wobei ein wichtiger Aspekt die Integration und Berücksichtigung der
Bedürfnisse von Menschen ist.

Dieser Denkweise liegen folgende Prinzipien zu Grunde. \cite{DesignThinking1}

\begin{itemize}
\item In der Gestaltung steht die Sichtweise der BenutzerInnen im Mittelpunkt.
\item Neue bemerkenswerte Ideen zu schaffen, erfordert Experimentierfreudigkeit sowie vielschichtiges und mehrdeutiges Denken.
\item Die Technik und die Bedürfnisse der Menschen ändern sich im Laufe der Zeit.
	Daher ist eine Weiterentwicklung und ein “Redesign” von Ideen ständig nötig,
	um neue Lösungen unter den veränderten Bedingungen bereitstellen zu können.
\item Prototypen sind nützlich zur Beschreibung und Kommunikation von Ideen.
	Der Einsatz dieser fördert das Verständnis und die Realisierbarkeit.
\end{itemize}

Die Denkweise “Creative Thinking” ist das Lösen von Problemstellungen durch neue Ideen und
auf eine kreative und ganz andere Weise. Anstatt bestehende Lösungen anzuwenden werden neue
innovative Lösungen gesucht.

Einige Prinzipien dieser Denkweise sind die folgenden: \cite{CreativeThinking1}

\begin{itemize}
\item Eine negative Einstellung bzw. Gesinnung gegenüber dem Projekt sollte vermieden werden.
\item Es gibt unbewusste und bewusste Überzeugungen bzw. Glaubenssätze, die den kreativen Gedankenfluss stören. Diese aufzulisten und ggf. zu widerlegen, kann Blockaden lösen.
\item Nicht nur eine Lösung führt zum Ziel, sondern es gibt im Allgemeinen mehrere kreative Lösungswege.
\item Bereits frühzeitige Bewertung von Ideen blockiert den Mut zu Kreativität. Die Findung und Bewertung von Ideen sollen verschiedene Phasen in der Denkweise sein.
\item Um Probleme kreativ lösen zu können, werden Phantasie und Freiheit benötigt.
\item Fehler sollten als Chancen gesehen werden.
\end{itemize}


% Wie können diese Prinzipien auf die Probleme die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werde angewandt werden?

Im Video “Uninvited Guests” wird die Gesundheit und der Lebensstil eines älteren Mannes thematisiert,
wobei als Lösung zur Erhaltung dieser, Smartgadgets in den Tagesablauf integriert werden sollen.
Die Implementierung des Ansatzes stößt aber auf Probleme, da die Gadgets unausgereift sind und
einfach ausgetrickst werden können.
Die Prinzipien der Denkweisen können bei der Diskussion der Probleme in “Uninvited Guests”
vor allem beim Suchen alternativer Lösungsvorschläge sowie bei der Verbesserung der Integration und der Implementierung von Smartgadgets zur Erhaltung der Gesundheit des Mannes im Video angewendet werden.
Das erneute Durchlaufen des Designansatzes kann weitere Ideen generieren und Verbesserungspotential aufdecken.

% Wie könnten die Probleme die hier dargestellt werden aus dieser Denkweise heraus bearbeitet werden?

Da der Mann im Video versucht den Gadgets etwas vorzugaukeln und sie auszutricksen, könnte angenommen werden, dass er die Smartgadgets störend und einschränkend empfindet.
Aus dieser Denkweise heraus kann über die Ursachen nachgedacht und überlegt werden, wie aus Sicht der
Denkweisen die Probleme bearbeitet und eine Lösung gestaltet werden kann.\\
Im Folgenden wird die Problemstellung aus der Sicht der Denkweisen
“Design Thinking” und “Creative Thinking” beleuchtet.

% ----------------------- Leitfragen -------------------------------

% - Welche Ziele werden verfolgt? Wie wurde das Problem geframed?

Das Video zeigt einen älteren Mann, der alleine in einer Wohnung lebt, und Kinder hat.
Seine Kinder haben ihm zum Geburtstag und Vatertag Smartgadgets geschenkt, um mit diesen die Gesundheit,
die konsumierte Nahrung und den Rhythmus seiner Schlafgewohnheit aufzeichnen und überwachen zu können.

Die smarten Geräte im Film sind nicht echt, sondern stellen einen fiktiven Prototypen bzw. einen Platzhalter für ein
spezifisches Produkt dar. Diese smarten Tools sind auffällig neongrün eingefärbt und unterscheiden sich somit von
alltäglichen, normalen Hilfsmitteln. Die im Video gezeigten Tools sind ein intelligenter Tablettenspender, der die Einnahme von
Medikamenten überwacht, eine smarte Gabel, welche die konsumierte Nahrung samt Nährstoffe aufzeichnet, sowie ein Gehstock,
um die Anzahl der Schritte zu tracken, und ein Gerät, welches auf dem unteren Bettende platziert wird, zur Aufzeichnung
der Schlafenszeit.

Im Video ist auch ein Smartphone sichtbar, das der Mann immer bei sich hat. Die neongrünen, fiktiven Geräte tauschen Daten
mit dem Smartphone aus. Zum Beispiel wird dem Mann über das Smartphone mit einem Warnton und einer Nachricht mitgeteilt, dass er sich
gesünder ernähren soll und weniger gesalzenes Essen zu sich nehmen soll, nachdem er Spiegelei mit Speck verzehrt hatte.
Solange der Mann nicht eine gewisse Anzahl an Schritten pro Tag mit seinem smarten Gehstock gegangen ist, wird er ständig
mittels Warnbenachrichtigung darüber informiert, sich jetzt bewegen zu müssen, um das Gehziel erreichen zu können.
Um Punkt 22:00 Uhr ist für den Mann jeden Abend Schlafenszeit angesagt und daran erinnert auch das Smartphone nachdrücklich.

Der alleinlebende Mann widersetzt sich öfter den Anweisungen des Smartphones bzw. der Smartgadgets oder nutzt sie nicht.
Einmal hat er eine normale Gabel zum Essen verwendet statt der smarten Gabel. Ein anderes Mal hat er den Gehstock hinter das Sofa
geschoben. Bereits einen kurzen Moment danach hat der Mann von seinem Kind eine fürsorgliche Nachricht erhalten, mit der Frage,
warum er nicht isst oder sich nicht bewegt und ob alles in Ordnung ist.\\
Die Daten, die die smarten Geräte generieren, werden in dem fiktiven Setting nicht nur zum Smartphone des Mannes übertragen,
sondern auch seine Kinder können die Daten in naher Echtzeit einsehen und ihn somit überwachen.

% - Hat die »Umgehung der vorgesehenen Nutzung« auch positive Seiten?

Ein Mal gibt der, von den smarten Tools genervte, Mann seinen speziellen Gehstock einem jungen Burschen mit, welcher
nach einiger Zeit bzw. nach Erreichen des Gehziels für den heutigen Tag zurück kommt, um dem Mann nach Zielerfüllung den
Gehstock zurückzugeben. Der junge Knabe erhält als Aufmerksamkeit für seine Unterstützung ein Bier.

Die Umgehung der vorgesehenen Nutzung der smarten Geräte hat auch positive Seiten. Während der ältere Mann den Gehstock
zur Zielerfüllung an den aktiven Jungen gegeben hat, hat der Mann auch die Freiheit ruhige Zeiten zu verbringen.
Durch den fehlenden Gehstock erhält er nicht ständig Anweisungen vom Smartphone oder unverzügliche Nachfragen von den Kindern
über den Gesundheitszustand. \\
Da im Video nicht explizit darauf hingewiesen wird, dass an einigen Tagen pro Woche Ausnahmen der Zielerfüllung möglich sind und somit keine Anweisungen erteilt werden, kann davon ausgegangen werden, dass die implementierte Technik dies nicht unterstützt und jeden Tag die gleichen Ziele fordert.\\
Wenn der Vater ständig Aufforderungen erhält und negativ zu der Technik gesinnt ist, könnte
sich sein psychischer Zustand verschlechtern, da ihn die verpflichtende Nutzung der Geräte einschränkt. \\
Daher kann durchaus interpretiert werden, dass die mögliche Umgehung auch positive Seiten hat. Hin und wieder eine Auszeit von Verpflichtungen zu nehmen, kann sich auch positiv auf die Gesundheit auswirken.


% - Wer macht was, wann, wo, warum, wie, und mit wem?
% ( human centered - es gilt nicht, probleme zu lösen, sondern bedürfnisse zu erkennen und zu befriedigen, ganz egal, ob die user_innen sich dieser bedürfnisse schon bewusst sind.)

Die Tochter, Gina, hat ihrem Vater einen smarten Gehstock geschenkt, da das Tool für jemand anderen, namens James,
nützlich ist, um öfter und regelmäßig aus dem Haus zu kommen und Bewegung zu machen. Gina vermutet offensichtlich, dass
sich der Vater zu wenig bewegt und der Technik-Gehstock bestimmt auch gut geeignet und angemessen für die Nutzung durch den Vater ist.\\
Aus der Perspektive des “Human-Centered-Designs” ist diese Annahme nicht vertretbar. Bei diesem Designprinzip geht es nicht
darum Technik bereitzustellen, an die sich die BenutzerInnen gewöhnen müssen. Vielmehr soll Technik für die Nutzung von
Menschen gestaltet sein und die bewussten und unbewussten Bedürfnisse der Menschen erfüllen. \\
Wenn der Mann im Video nicht mehr weit gehen kann, weil er physisch beeinträchtigt ist und Schmerzen hat, wird die
Benutzerzufriedenheit bestimmt geringer ausfallen, als bei einem Menschen, der noch fit ist und noch wenig Leiden
beim Gehen verspürt. \\
Es ist nicht hinreichend, dass eine alte Person, die einen smarten Gehstock verwendet, sich auch häufiger bewegt.
Das Aufdrängen von Technik, um Probleme lösen zu wollen ist zu wenig. Die Nutzung hängt individuell von den Bedürfnissen der
Person ab.


% - Welche der Probleme sind durch mangelndes Design-Denken/Human Centeredness verursacht?

Neben dem Designfehler mit dem Gehstock, ist die Freiheitseinschränkung ein weiteres Problem, das aufgrund des unzureichenden
“Design Thinkings” existent ist.
Die smarten Tools sind starr für die tägliche Verwendung ausgelegt. In “Uninvited Guests” wird gefordert,
dass der Mann jeden Tag fünf Portionen an Obst und Gemüse konsumiert. Gesunde Ernährung ist wichtig, doch jeden Tag
gesund zu kochen ist eine sehr strikte Einschränkung. Unter Verwendung des fixierten Systems, ist es eigentlich keinen Tag erlaubt
sich ungesund zu ernähren. \\
Auch die Schlafenszeit ist fix für jeden Tag um 22:00 eingestellt und eine Variation nicht erlaubt.
Das Bewegungsziel ist ebenso starr und erlaubt keinen Tag eine Ausnahme. \\
Diese täglichen Verpflichtungen sind Einschränkungen der Freiheit und stellen eine Invariante dar.
Der Mensch braucht auch Abwechslung und nicht nur starre Vorgaben und Anweisungen.
Diese Variabilität würde sich aus technischer Sicht einfach implementieren lassen können.
Der alte Mann könnte mit seinen Kindern eine einvernehmliche Lösung finden, welche erlaubt, dass für eine bestimmte Anzahl an Tagen,
die Verwendung von Smartgadgets nicht verpflichtend ist. Diese Auswahl kann über eine Konfiguration in die smarten Geräte importiert
werden und ermöglicht dem Mann auch einige Tage Ruhe und Entspannung -- ohne Verpflichtungen.
Die Häufigkeit der verpflichtenden Nutzung sollte auf jeden Fall konfigurierbar sein und individuell auf die Person abgestimmt werden
können.

% - Welche impliziten Annahmen stecken in diesem System, und begrenzen wie eine »Box« die möglichen Formen, die ein solches System annehmen kann? Wie können sie »Outside the Box« ansetzen?

Eine implizite Annahme ist, dass die smarten Health-Gadgets aus dem Video für alle Personen anwendbar und in der gleichen
Form nutzbar sind.
Diese strikten Einschränkungen, die fehlenden Konfigurationsmöglichkeiten und die nicht existenten Individuallösungen beschränken
und hindern die Nutzbarkeit des Systems für Personen, die nicht dem Standardschema der Produktdesigner entsprechen. \\
Um innovativere Ideen finden zu können bzw. “Outside the Box” zu denken, bedarf es in erster Linie bestimmter Daten und des Mitwirkens
von Menschen, die in die Zielgruppe der smarten Health-Gadgets fallen. Vor der Umsetzung des Produkts müssen die potentiellen
BenutzerInnen in die Designphase integriert werden.


% - Wie könnten Benutzer_innen in den Gestaltungsprozess eingebunden werden?

BenutzerInnen, die in die Zielgruppe der smarten Geräte fallen und teilnehmen möchten, könnten im Zuge einer Fieldwork-Studie
mithelfen, um Daten für die Gestaltung der Produkte zu liefern. Die TeilnehmerInnen werden über ihre physischen und psychischen
Beeinträchtigungen, ihre Ernährung, ihre Bewegungsroutinen und über ihr Schlafverhalten befragt und über eine längere Zeitdauer beobachtet.
Die Einbeziehung von Ärzten und Ärztinnen könnte hilfreich sein, um Assoziationen zwischen den gesundheitlichen Aspekte der Person und
den Bedürfnissen herstellen zu können. Im Zuge der Interviews sollte auch in Erfahrung gebracht werden, welche gesundheitlichen Wünsche und Bedürfnisse die StudienteilnehmerInnen haben. Interessant wäre auch, welche Unterstützung die Person im Haushalt hat --
lebt sie alleine und muss sich selber versorgen oder gibt es jemanden der mithilft? \\
Auf Basis der ausgewerteten Daten lassen sich erste Prototypen erstellen, die intern und anschließend auch von den  StudienteilnehmerInnen
überprüft und ausprobiert werden können. \\
Nach ausgiebigen Tests sollte die vorangegangene Befragung erneut durchgeführt werden und zusätzlich auch eine Beurteilung der
Prototypen durch die TeilnehmerInnen erfolgen. Die Evaluierung sollte Fragen beinhalten, wie die Prototypen noch besser gestaltet und an die Bedürfnisse der BenutzerInnen angepasst werden können. \\
Die Daten dieser Befragung müssen erneut ausgewertet werden und ggf. Verbesserungen am Prototypen vorgenommen werden.
Danach sollten erneut iterativ die StudienteilnehmerInnen befragt werden. \\
Um vielfältigere und noch ausgereiftere Smartgadgets gestalten und umsetzen zu können, könnten die ausgewählten TeilnehmerInnen im Gestaltungsprozess nach einigen Design-Iterationen ausgetauscht werden. 
Die Veränderung könnte zu neuen Erkenntnissen führen, die die Produkte noch verbessern.

% - Inwiefern spiegeln die Produkte etwas positives, erstrebenswertes auf die Nutzer_innen zurück? Möchten diese mit den Produkten gesehen werden?

Die Produkte können durchaus etwas Positives und Erstrebenswertes für die NutzerInnen sein. Wenn BenutzerInnen fähig und gewillt dazu sind,
ihre allgemeine Gesundheit zu verbessern und das Health-System individualisierter ist, kann die Idee einige Interessenten anziehen, die die Produkte verwenden würden. \\
Ein wichtiger Punkt im Design der Produkte ist die “User-Experience”. Die Produkte sollten einfach zu verwenden sein und gut mit dem
System zusammenarbeiten. Die smarten Tools sollten auch einen Ansporn geben, um sich aktiv um die eigene Gesundheit zu kümmern.
Die Verwendung der Geräte soll Spaß machen und es soll für die NutzerInnen ein motivierendes und positives Erlebnis sein,
dem eigenen Bewegungs- und Ernährungsfortschritt zu folgen und den Lebensstil zu verbessern.\\
Wenn die Health-Gadgets auf die Bedürfnisse der BenutzerInnen angepasst sind und diese Freude mit den Produkten haben, kann
es gut sein, dass sie diese auch ihren Freunden zeigen und weiterempfehlen.

% =============================================================================
\section{Responsible Thinking + Critical Thinking}
% =============================================================================

%Beschreiben sie generell, was diese Denkweise auszeichnet und welche Prinzipien ihr zu Grunde liegen. 
Responsible Thinking beschäftigt sich mit der Diskussion von möglichen Auswirkungen von Technologie 
auf Gesellschaft und Umwelt. Im Zuge des Entwicklungsprozesses eines Produktes sollen sich 
TechnikerInnen immer mögliche Folgen ihrer Entscheidungen vor Augen führen und stets danach 
streben das “Richtige” zu tun \cite{ResponsibleThinkingDefinition}.

Die folgenden Prinzipien liegen dieser Denkweise u. a. zugrunde \cite{FivePrinciplesResponsibleInnovation}.

\begin{itemize}
\item \textbf{Innovation für den sozialen Nutzen}: Technologie soll ein Problem lösen und dabei auch soziale bzw. 
ökologische Vorteile mit sich bringen.
\item \textbf{Reflexion}: Auf Basis von früher gesammelten Erfahrungen können Technikfolgen besser abgeschätzt 
werden.
\end{itemize}

Critical Thinking beschäftigt sich mit der selbstständigen objektiven Analyse von Fakten, um 
nachvollziehbare und gut begründete Urteile zu fällen. Logische Fehlschlüsse und kognitive 
Verzerrungen sollen dabei möglichst vermieden werden. Ferner muss bedacht werden, dass 
Zusammenhänge und Kausalitäten nicht immer eindeutig sind. Wahrheitsbehauptungen sind 
deshalb immer mit einem bestimmten Unsicherheitsfaktor verbunden \cite{KritischesDenkenDefinition}.

Der Denkweise liegen u. a. folgende Prinzipien zugrunde \cite{PrinciplesCriticalThinking}.

\begin{itemize}
\item Es müssen vollständige Informationen gesammelt werden.
\item Die eigenen Vorurteile und Werte müssen verstanden werden.
\item Die Quellen von Tatsachen sollen in Frage gestellt werden.
\item Schlussfolgerungen sollen in Frage gestellt werden.
\item Nach versteckten Annahmen und Vorurteilen soll gesucht werden.
\item Mehrere Ursachen und Wirkungen sollen untersucht werden.
\end{itemize}

% Wie können diese Prinzipien auf die Probleme die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werde angewandt werden? 
Die Prinzipien der Denkweise können auf das Problem angewendet werden, 
indem bei Analyse der Problemstellung die Auswirkungen der Technik auf die Umwelt und das Soziale sowie 
implizite Annahmen und logische Fehlschlüsse 
im Design der Technik und der von EntwicklerInnen vorgesehenen Nutzung beleuchtet 
werden. 

% Wie könnten die Probleme die hier dargestellt werden aus dieser Denkweise heraus bearbeitet werden? 
Das Scheitern des gezeigten Ansatzes lässt sich insofern erklären, dass von einer Person auf andere Personen 
geschlossen wird, weil die Ziele der Geräte nicht personalisiert sind. 

Der Entwurf könnte verbessert werden, indem die Ziele auf Basis des aktuellen 
Gesundheitszustandes des Mannes ermittelt werden. Es sollte ab und zu auch möglich sein, vom 
Plan des Gerätes abzuweichen, denn starre Vorgaben führen eher dazu, dass die Benutzung des 
Gerätes abgelehnt wird. Beim smarten Gehstock wäre es empfehlenswert, dass die tägliche 
Schrittvorgabe mit einem geringeren Wert beginnt und kontinuierlich erhöht wird. 
Diese Maßnahme könnte nämlich dabei helfen, dass sich der Benutzer an die tägliche Nutzung des 
Gehstabes gewöhnt, wenn er bereits bei Beginn der Nutzung Erfolgserlebnisse hat und nicht
überfordert wird.

Im Folgenden wird detaillierter auf die im Video dargestellten Probleme Bezug genommen und aus der Sicht
der Denkweise beleuchtet. 

% Auf welche Menschen hat die Technologie oder Innovation direkt Auswirkungen?
Im Video wird ein älterer Mann gezeigt, der in seinem Haushalt mit mehreren smarten Gadgets lebt, 
die in seinen täglichen Alltag eingebettet sind. Sie überwachen die Menge und Nährwerte der 
zugeführten Nahrung und liefern so dem Benutzer Hinweise darüber, wenn dieser zu salzig bzw. zu viel 
gegessen hat. 
Darüberhinaus muss der alte Mann täglich eine von seinem smarten Gehstock festgelegte Anzahl von 
Schritten absolvieren, um seine Beweglichkeit bzw. Fitness zu verbessern. Ferner gibt es im Video ein 
smartes Gerät, welches den Mann täglich daran erinnert, dass er um 22 Uhr zu Bett gehen muss, 
um einen ausreichend langen Schlaf zu bekommen.

Der alte Mann fühlt sich zunehmend von den Vorschlägen seiner smarten Geräte gestört. Die 
Geräte lassen keine Konfiguration durch ihn zu und schränken ihn dadurch ein. Die EntwicklerInnen 
haben vermutlich angenommen, dass die BenutzerInnen der Geräte nicht wissen, wie sie ein 
gesundes Leben führen können und ermöglichen deshalb keine Abweichung vom vordefinierten Prozedere. 
Im Video ist darüberhinaus eine Postkarte von einer Person, namens Gina, zu sehen, die dem Mann den 
Gehstock gekauft hat. Darauf steht, dass sie den Gehstock gekauft hat, weil jemand anderes erzählt hat, 
dass der Kauf eines derartigen smarten Gehstocks bei einer anderen Person dazu geführt hat, dass 
diese sich häufiger bewegt. \\
Es handelt sich hierbei um einen logischen Fehlschluss, da angenommen wird, dass die positive 
Wirkung durch Nutzung des smarten Gehstocks der einen Person auch die gleichen Auswirkungen 
auf eine andere Person impliziert, wie hier dem Mann.

Im Video ist das Problem ersichtlich, dass der alte Mann sich schließlich dazu entscheidet, die smarten 
Geräte zu umgehen. Dies führt dazu, dass er einer scheinbar minderjährigen Person Alkohol gibt, die im 
Gegenzug dafür die täglichen Schritte für ihn absolviert. \\
Es handelt sich dabei um unverantwortliches und strafbares Verhalten, da an Kinder kein 
Alkohol ausgehändigt werden darf. 

Die Technologie hat direkte Auswirkungen auf den alten Mann, seine Kinder und die 
minderjährige Person. Der alte Mann wird tagtäglich durch die Technik und seine Kinder dazu 
gezwungen die Anweisungen der smarten Geräte zu erfüllen und somit seinen 
täglichen Tagesablauf umzustrukturieren und einzuschränken. \\
Die Kinder überwachen die Fortschritte
des alten Mannes bei der Erreichung der vordefinierten Ziele und fragen aktiv und fürsorglich nach, 
wenn sie keine Aktivität des alten Mannes erkennen können. Durch den Einsatz 
dieser Technik verbringen die Kinder mehr Zeit damit, den Vater zu überwachen 
als mit ihm über sein Wohlbefinden zu sprechen. \\
Dadurch, dass der junge Knabe die Gehziele der älteren Person übernimmt, erhält 
er im Gegenzug Bier, obwohl er minderjährig ist. Durch seine Hilfsbereitschaft 
leidet die Gesundheit des Jungen, da der Alkoholkonsum sich sehr schädlich auf junge Kinder 
auswirkt.

% Was sind die möglichen Auswirkungen der Technologie auf die Gesellschaft und die Umwelt?
Die Technologie hat darüberhinaus auf die Gesellschaft insofern eine Auswirkung, als davon auszugehen ist, dass viele 
weitere Personen das Produkt kaufen würden, wenn es jemand aus Überzeugung weiterempfiehlt.
Es könnte sein, dass die Herstellung des Produktes negative Folgen auf die 
Umwelt mit sich bringt, wenn beispielsweise gesundheits- und umweltschädliche Materialien 
verwendet werden.

% Welche Interessen, Agenden oder Motivationen stehen hinter dem, was die Technologie ermöglicht? 
Die Motivation beim Einsatz der Technik könnte gewesen sein, dass ältere Menschen dazu angeregt werden,
sich mehr zu bewegen und auf ihre Ernährung bzw. Gesundheit zu achten. Durch die gezielten Hinweise
werden sie dazu angespornt, die Gesundheitsziele zu erfüllen, um sich langfristig durch Nutzung dieser Geräte
besser und gesünder zu fühlen. Die Kinder hatten beim Kauf dieser Geräte die 
Absicht, dass der alte Mann die Geräte nutzt und sich dadurch mehr bewegt und gesünder ernährt. 

% Welche Vorteile birgt die Technologie für wen?
Die Technologie bringt selbstverständlich Vorteile für jene Unternehmen, die diese smarten Geräte
entwickeln, da diese durch den Verkauf der Geräte profitieren. BenutzerInnen 
dieser Technologie profitieren davon, wenn sie physisch und psychisch in der 
Lage sind, in der vorgesehenen Weise die Ziele der Geräte zu erfüllen. Die 
Motivation und positive Gesinnung gegenüber der Technik sind bestimmt auch 
wichtig, um die Nutzung zu fördern und durch den Einsatz zu profitieren. Die 
Kinder profitieren insofern davon, als sie nahezu in Echtzeit überwachen 
können, ob und was der Mann isst, wann er schlafen geht und wie häufig und 
intensiv er sich bewegt.

% Welche Nachteile birgt die Technologie für wen?
Die Nutzung der Technologie schränkt deren BenutzerInnen in deren 
Entscheidungsfreiheit stark ein. Der Tagesablauf ist starr und von Anweisungen 
geregelt. Wenn davon ausgegangen wird, dass die Ziele jeden Tag erfüllt werden 
müssen, haben die BenutzerInnen keine Möglichkeit, sich zwischendurch einen Tag zu 
entspannen. Die Kommunikation zwischen Kinder und Vater könnte negativ 
beeinflusst werden, da diese nur mehr an der Erreichung der Gesundheitsziele interessiert 
sind. Die Kinder könnten sich nur mehr auf die Zahlen und Fortschritte verlassen, anstatt sich nach 
dem wirklichen Wohlbefinden zu erkundigen. Daran leidet die Beziehung und die Kommunikation.

% In welchem Verhältnis stehen Vorteile und Nachteile? Wie kann das Gesamtbild bewertet werden?
In der im Video präsentierten Form überwiegen meiner Meinung nach die Nachteile, 
da die Gesundheitsziele der Geräte nicht personalisierbar sind. Wenn die 
Implementierung allerdings insofern angepasst werden würde, dass Rücksicht auf 
individuelle Bedürfnisse der Person genommen wird, könnte die Akzeptanz durch 
BenutzerInnen erhöht werden. Wenn die Nutzung der Technologie Spaß bereitet, würden die 
NutzerInnen die Geräte eher in der vorhergesehen Weise verwenden und dadurch 
von einem gesünderen Lebensstil profitieren.

% Rechtfertigt der Nutzen die möglichen Risiken?
Aufgrund der Einschränkungen durch die Vorgaben der Geräte könnte die psychische 
Gesundheit der BenutzerInnen leiden, wenn sie nicht dazu gewillt sind, ihr Leben nach 
den Geräten auszurichten. Dieses Problem könnte ein großes Risiko bei der Nutzung der smarten 
Gadgets sein und somit nicht notwendigerweise die Gesundheit der AnwenderInnen fördern. 
Es kommt auf die individuelle Person an, ob das Gerät einen Nutzen mit sich 
bringt. Es lässt sich deshalb nicht pauschal beantworten, ob die Nutzung der Technologie 
die möglichen Risiken rechtfertigt, da jeder Mensch unterschiedliche Bedürfnisse 
und einen unterschiedlichen Gesundheitszustand hat.

% =============================================================================
\section{Computational Thinking (CT)}
% =============================================================================

%Ich habe die gesamte Darstellung etwas umgedreht und ich wäre Euch sehr dankbar, wenn ihr mir beschreiben könnt, wo ihr der Meinung seid, dass es besser wäre, einen anderen Weg in der Darstellung zu gehen.

CT ist ein Sammelbegriff, der in den USA seit 2006 verstärkt auch in pädagogischen Konzepten Eingang gefunden hat, nicht zuletzt auf Grund einer Publikation von J. Wing zur Bedeutung von CT im Alltag.\cite{Wing2006} Dabei formulierte sie in Sätzen, was CT ausmache oder sei, und was nicht.\par
Demgemäß handle es sich bei CT um eine sehr starke Abstraktion davon, was Informatiker bei konkreten Implementierungen von Software für Problemlösungen einsetzen müssen. Dazu gehörten die Berücksichtigung von Platz- und Zeitmangel, parallele Verarbeitung von Daten, das Achtgeben auf sogenannte ``race conditions'', sowie der Einsatz von bestimmten algorithmischen Lösungsansätzen.\footnote{Vgl. \cite{Wing2006}}. In der Folge kam es zu vagen Definitionen von zentralen Begriffen wie ``Algorithmus'', in der auch menschliche Urteile als Schritte im Algorithmus auftreten können\cite[36]{Denning2016}.\par
Dabei kann aber aus den Publikationen ersehen werden, dass der Ausgangspunkt für die weiteren Überlegungen zu CT der Begriff ``Algorithmus'' ist.\footnote{Vgl. \cite[33-34]{Wing2006}, \cite[35-36]{Denning2016}. Wing erwähnt auf den angegebenen Seiten, was CT ist, nicht aber das Wort ``Algorithmus''. Alle genannten Begriffe sind wichtige Bestandteile in der Erstellung von Algorithmen und gehören inhaltlich genau zu diesem Gebiet.} Aus diesem Grund scheint mir, dass die Basis für CT in der Abstraktion der Erstellung von Algorithmen liegt, somit wie Wing bereits festgestellt hat, nicht in der konkreten Implementierung, sondern in der Konzeption  eines Algorithmus zur Lösung des gestellten Problems.\cite[35]{Wing2006}\footnote{Ich möchte hier noch auf die Einleitung zu einem Workshop-Band verweisen, in dem mehrere Definitionsversuche vorgestellt werden. Wichtig ist es mir allerdings darauf hinzuweisen, dass dies keine formal korrekten Definitionen sein sollen, sondern lediglich eine Sammlung von notwendigen und eventuell hinreichenden Bedingungen, um von CT sprechen zu können. Das gezeichnete Bild von CT lässt sich auch hier auf das Konzept des Algorithmus reduzieren.\cite[10-13]{NAP12840}}\par

\begin{itemize}
	\item[Def.] $x$ ist ein Algorithmus genau dann, wenn $x$ eine eindeutige Handlungsvorschrift zur Lösung eines Problems oder einer Gruppe von Problemen ist, für die gilt, dass sie aus endlich vielen, wohldefinierten Einzelschritten besteht.\footnote{Diese Definition ist mit einer leichten Abänderung den Vorlesungsfolien des Gastvortrages von J. Szeider entnommen.}
\end{itemize}

Damit steht fest, dass ein Algorithmus aus einzelnen imperativisch formulierten Sätzen besteht, die keine zwei- oder mehrdeutigen Ausdrücke beinhalten. Diese Sätze müssen weiters zur Lösung eines Problems oder einer Gruppe von Problemen dienen. Um zu einer solchen Lösung zu gelangen, ist es nötig das Problem zu spezifizieren, d.h. genau zu beschreiben, wie der Zustand vor Anwendung des Algorithmus aussieht und wie er nach Anwendung des Algorithmus aussehen soll. Die Korrektheit des Algorithmus lässt sich an dieser Spezifikation messen. Ohne eine solche wird die Rede von der Korrektheit eines Algorithmus sinnlos.\par
Nach dem initialen Schritt ist es wichtig, sich zu überlegen, ob das zu lösende Problem nicht nochmals zerlegt werden kann. Nach der Zerlegung kommt dann wieder Schritt eins, in dem alle Teilprobleme spezifiziert werden.\par 
Nach Abschluss dieser beiden Schritte ist es zunächst interessant zu schauen, ob sich nicht Gruppen darin finden, die zu Problemgruppen zusammengefasst werden können und für die ein ähnlicher Lösungsansatz möglich ist. Eine solche Gruppierung entspricht dem Prinzip der Abstraktion, indem eine gemeinsame Eigenschaft unter einer Gruppe von Teilproblemen gesucht wird, die das grundlegende zu lösende Problem beschreibt.\par
Auf dieser abstrakten Ebene ist es nun möglich, dass sich eines dieser abstrakten Probleme ($A$) auf ein bereits bekanntes Problem ($B$), das vielleicht bereits gelöst wurde oder deren Unlösbarkeit gezeigt wurde, übersetzen lässt, d.h. es kann in endlich vielen Schritten eine verlustfreie Umwandlung von $A$ nach $B$ und retour durchgeführt werden. Diese Reduktionen können also mitunter die Entwicklung von Algorithmen immens erleichtern.\par
Eng mit der Reduzierung ist die Skalierbarkeit der Problemlösungen verbunden. Alle vom Algorithmus verwendeten Ressourcen werden bei großen Eingaben geschätzt. Diese Schätzungen geben die Effizienz im Sinne eines tertium comparationis für den Algorithmus, d.h. zwei Algorithmen für dasselbe Problem können hinsichtlich ihrer Effizienz verglichen werden.\par
CT kann in diesem Beispiel auf mehreren Ebenen angewandt werden. Dazu zählt die im Folgenden behandelte Makroebene, 
aber es gibt auch die Mikroebenen, wie die Algorithmen für die einzelnen smarten Gegenstände.\par

Wie können diese Prinzipien auf die Probleme, die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werden, angewandt werden? 

"Ultimately it is our intention that this, at times comedic story, plays on and gives form to some of the growing tensions between human and machine agency. And in doing so, provoke questions about how we want to live and grow old in an increasingly technologically mediated word."\cite{Uninvited}

Das Video geht in humoristischer Weise auf das Thema ein. Es wird eine Eltern-Kind-Beziehung dargestellt, wobei in diesem Fall der Vater, ein bereits älterer Mann mit 70 Jahren, von seinen Kindern mit smarten Gegenständen beschenkt wurde, damit sie von der Ferne darauf schauen können, dass dieser sich auch an die diversen diätischen Vorschriften hält.\par
Die Problemlandschaft setzt sich folgendermaßen zusammen:
\begin{enumerate}
	\item Thomas will nicht machen, was ihm die Geräte vorschreiben.
	\item Seine Kinder wollen, dass Thomas sich an die Vorgaben hält. Ihr Ziel ist es, Thomas' Lebenserwartung zu erhöhen und seinen Gesundheitszustand möglichst gut zu halten oder sogar zu verbessern.
\end{enumerate} 
Es stehen sich eine handelnde Person namens Thomas und eine Gruppe von agierenden Personen, die seine Kinder sind, gegenüber. Thomas entwickelt im Laufe des Videos seine eigenen Strategien, der Überwachung und Bevormundung durch seine Kinder und ihrer smarten Gegenstände zu entgehen. Die Vorbedingung sind die smarten Gegenstände und die Gewohnheiten von Thomas. Die Nachbedingung ist die Erfüllung von Thomas Gewohnheiten und die Ruhigstellung der smarten Geräte. Das Problem lässt sich in drei Teilprobleme zerlegen:
\begin{enumerate}
	\item Thomas will seine Essgewohnheiten nicht umstellen. Die smarte Gabel zwingt ihn mehr oder weniger dazu. Wenn er sie nicht benutzt, dann meldet sich eines seiner Kinder und fragt, ob er die Gabel nicht benütze.
	\item Thomas will nicht während er ein Buch liest oder eine Fernsehsendung ansieht, herumgehen. Der smarte Stock aber erinnert ihn ständig daran und schickt die Meldung auch an eines der Kinder. Wenn er den Stock weggibt, dann erkundigt sich dieses, ob er ihn nicht gebrauche.
	\item Thomas möchte abends nicht um 22:00 ins Bett gehen, weil er um diese Zeit ohnehin nicht einschlafen kann. Das smarte Bett aber meldet sich, wenn er sich um diese Zeit nicht hinlegt und lässt nicht locker.
\end{enumerate}
Teilproblem 1 hat als Vorbedingung die Essgewohnheiten von Thomas und die festgelegten Tagesgrenzwerte für die Energiewerte. Wenn er diese überschreitet, dann meldet sich die Gabel über das Smartphone. Nachbedingung ist, dass Thomas essen kann, was er will, ohne dass dabei die Gabel gleich die Werte wiedergibt und diese meldet.\par
Am Beginn von Teilproblem 2 steht der Wunsch von Thomas sich eine Fernsehsendung anzusehen oder ein Buch zu lesen, vielleicht auch einfach, sich in Ruhe hinzusetzen. Die Anforderung des Gehstocks hingegen ist, dass er täglich 2000 Schritte mache. Als Ausgang kann Thomas das tun, was er will.\par
Ähnliches gilt für Teilproblem 3, in dem es um den Zeitpunkt geht, wann Thomas sich zum Schlafen hinlegt. Diesmal ist das smarte Bett das Hindernis, welches Thomas aus dem Weg schaffen will.\par
Von Seiten der Kinder lässt sich das Problem ebenfalls in drei Teilprobleme zerlegen und spezifizieren. Allerdings ist für die Kinder der Weg, ihr Ziel zu erreichen, mit der Anschaffung der smarten Geräte und der Überwachung mittels Smartphone bestritten, d.h. sie haben eine Algorithmus für ihr Problem gefunden. Diese Geräte fungieren als algorithmische Blackbox.\par
Thomas entwickelt allerdings seine eigenen Methoden, um die smarten Geräte auszutricksen und somit seine Kinder. Ihr Algorithmus ist daher nicht mehr korrekt und sie benötigen einen neuen Weg ihr Problem zu lösen.\par
Das gehört nun nochmals spezifiziert. Thomas hat vermutlich schlechte Cholesterin- und Glykosewerte, was gesundheitliche Risiken erhöht. Zudem verschlechtert sich seine Beweglichkeit. Ziel ist es, Thomas Blutwerte zu verbessern und seine Beweglichkeit zu erhöhen und somit seine gesundheitlichen Risiken zu verringern.\par
Um das zu erreichen, verwenden wir einen divide-and-conquer-Ansatz. Die drei Teilbereiche sind Essen, Bewegung und Schlafen. Alle drei Teilprobleme, die übrigens noch dieselben sind, die wir zuvor identifiziert haben, lassen sich von den konkreten Umständen abstrahieren und wieder zu einem Problem zusammenfassen.\par
Gegeben ist ein älterer Mensch, dessen Gewohnheiten zu hohen gesundheitlichen Risiken führen. Das Ergebnis soll ein niedrigeres gesundheitliches Risiko sein. Verschiedene Lösungsansätze fallen aufgrund von zu hohen Kosten oder zu wenig Zeit aus. Ein gut geführtes betreutes Wohnen kostete z.B. ein Dreifaches der Wohnmiete. Eine Betreuung und regelmäßige Hilfe durch Angehörige erforderte von diesen einen Zeitaufwand, der mit ihren beruflichen Tätigkeiten nicht vereinbar wäre. Hinsichtlich der Kosten und der aufgewandten Zeit sind die smarten Geräte also effizienter.\par
Spezifizierung, Korrektheit, Zerlegung, Abstraktion und Skalierung lassen sich also durchaus auf das Problem anwenden. Das schwierigste ist in unserem  Fall sicherlich die Korrektheit des bzw. der Algorithmen, da der ältere Mensch unter Umständen Gegenalgorithmen suchen wird. Damit wären wir in einem weiteren Bereich, nämlich sicherheitstechnischen Fragen in der Informatik.\par

% =============================================================================
\section{Criminal Thinking}
% =============================================================================


Criminal Thinking handelt über die Sicherheit von Systemen aus der Sicht potenzieller Angreifer. 
Um Computersysteme sicher gestalten zu können, müssen etwaige Schwachstellen gefunden und korrigiert werden. Da dies mitunter sehr schwierig sein kann, da bereits minimale Fehler zu großen Sicherheitsproblemen führen können und es ebenso keine mathematischen Beweise oder automatisierte Verfahren gibt, um zu ermitteln, ob Systeme sicher sind, können diese nur hinsichtlich von Angriffsmodellen evaluiert werden. Dafür werden aus der Sicht eines potenziellen Angreifers, Überlegungen angestellt, wie Systeme idealerweise angegriffen werden können. \\
''Time and time again, the best advice to householders who want to protect their home from thieves is: think like a burglar.“ \cite{ConceptCriminalThinking} \\
Nachstehend folgt eine Auflistung zweier Grundprinzipien und einerseits üblichen Gründen für die Entstehung von Schwachstellen und andererseits primären Sicherheitszielen.


\begin{itemize}
\item Grundprinzipien:
\begin{itemize}
\item 100\% Sicherheit oder sichere Systeme gibt es nicht. Daher muss der benötigte Grad des Schutzbedarfs ermittelt werden, dessen Restrisiko vereinbar ist.
\item Weakest link: Ein System ist nur so sicher, wie sein schwächstes Glied
\end{itemize}
\item Gründe für Schwachstellen:
\begin{itemize}
\item Schlechte Programmierung
\item schwache Sicherheit durch (fehlendes) Design
\item ungeübte Personen
\item Entfernung von den Opfern
\end{itemize}
\item Sicherheitsziele:
\begin{itemize}
\item Integrität
\item Vertraulichkeit
\item Verfügbarkeit
\item Authentizität
\end{itemize}
\end{itemize}



% Zusammenfassung
In dem Video ''Uninvited Guests“ geht es um smarte Objekte zur Überwachung bzw. Unterstützung des gesundheitlichen Zustandes einer älteren Person. \\
Konkret handelt es sich bei den smarten Objekten um eine Gabel, einen Gehstock und ein Bett. Die Gegenstände interagieren mit Ihrer Umgebung und sammeln verschiedene Informationen. 
Dadurch werden regelmäßig spezifische Werte, wie z.B. Schlafenszeiten, eingenommene Nährstoffe oder getätigte Schritte erhoben, gespeichert und verarbeitet. \\
Die Objekte sollen das Leben des alten Mannes im Sinne seiner Gesundheit positiv gestalten, indem z.B. die Gabel die eingenommene Nahrung im Sinne einer ausgewogenen Ernährung bewertet und fehlende Nährstoffe meldet. Das Bett gibt Mitteilung über optimale Schlafenszeiten und der Stock misst die Anzahl an empfohlenen Schritten pro Tag. Alle Werte werden sowohl dem Inhaber, als auch den Enkelkindern zur Kontrolle übermittelt. 

% Missbrauchspotential & Risiken der Nutzung
Auch wenn derartige elektronische Gadgets zahlreiche Vorteile versprechen, müssen bei Nutzung solcher Systeme mögliche Risiken im Auge behalten werden. \\
Ein mögliches Missbrauchspotential liegt hier zum Beispiel in einer falschen bzw. missbräuchlichen Verwendung dieser Daten. \\
Ganz allgemein sei gesagt, dass, auch wenn solche Arten von Systemen vor allem der Unterstützung der jeweiligen NutzerInnen dienen sollen, wir zunehmend in Abhängigkeit von diesen geraten und durch fortdauernde exzessive Nutzung in gewisser Hinsicht auch unsere Selbstständigkeit verlieren. Ein klassisches und extremes Beispiel wäre hier das Smartphone, welches wohl unbestrittenerweise die Abhängigkeit vor allem jüngerer Generationen genießt.\\
Daneben besteht immer das Risiko von Fehlfunktionen. Beim Gehstock könnte dies z.B. bedeuten, dass ein überhöhtes Maß an Bewegung vorgeschrieben wird und die nutzende Person dadurch körperlich zu sehr angestrengt wird. Bei der Gabel könnten falsche Werte ermittelt werden, was zu einer falschen Ernährung führen könnte.\\
Weiters bestehen hier natürlich auch datenschutzrechtliche Risiken, da nicht garantiert werden kann, dass die Daten nur für den vorgesehenen Rahmen verwendet werden oder ausreichend vor Zugriff Dritter geschützt sind.

% Wer würde sich Zugriff auf diese Daten wünschen?
Bezüglich der bereits erwähnten Daten die von diesem System gesammelt werden, gibt es zahlreiche weiterführende Verwendungszwecke.\\
Gesundheitsspezifische Daten könnten direkt mit einer elektronischen Krankenakte verknüpft werden, um dort in aufbereiteter Form, dem ärztlichen Fachpersonal ein detailliertes und wahrheitsgetreues Ernährungsbild o.Ä. zu geben. Dies wäre aus Gründen der Effizienz und Praktikabilität ein großer Vorteil sowohl für das Fachpersonal als auch für die zu behandelnde Person. \\
Weiters könnten sich aber auch ganz andere Interessengruppen Zugriff auf solche Daten wünschen, aus ganz konträren Gründen. Mit Informationen über die genaue Ernährung bzw. eingenommen Lebensmitteln, könnten Lebensmittelfachmärkte oder ähnliche HerstellerInnen, ihre Produkte mithilfe des Internets, zielgerichteter und personalisierter über Werbung vermarkten. Wie es auch heute schon üblich ist nach zu vorher gegoogelten Skiern auf der nächsten Seite bereits über günstige Angebote für diese informiert zu werden, könnte sich diese Erfahrung auch auf Nahrungsmittel ausweiten, nur anhand der Informationen aus dem gegenständlichen System.


% Welche Daten fallen in diesem System an, und was könnte eine Nutzung außerhalb des vorgesehenen Rahmens bringen? Kann man damit Geld verdienen?
Analysieren wir die anfallenden Daten noch etwas genauer und versuchen mögliche kommerzielle Nutzungsmöglichkeiten zu identifizieren. Für die folgenden Beispiele gilt die Annahme, dass die Identität der nutzenden Person, über die die Daten gesammelt werden, bekannt ist.\\
Es beginnt bei der genauen Aufzeichnung und Analyse der zugeführten Nährstoffe durch die Gabel. Möglicherweise besteht hier auch die Möglichkeit zur Erhebung weiterer Informationen, wie z.B. der genauen Art des Lebensmittels und mögliche Ursprungsländer oder vielleicht Informationen über eine mögliche biologische Anbauweise. \\
Aufgrund Aktualität möchte ich hier einen Zusammenhang mit Amazon Go \cite{AmazonGo} aufstellen. Vor kurzem hat Amazon einen eigenen Supermarkt eröffnet, welcher vollkommen ohne Personal und Kassen auskommt. Die KundInnen melden sich beim Betreten des Shops via Handy-App an und alle  Käufe bzw. ''Regalentnahmen“ werden via umfangreichem Kamera und Sensoren System erfasst und remote über das Amazon Konto abgebucht. \\ Weiterführend wäre hier an die Möglichkeit von personalisierten Preisen zu denken. Hier wären personenbezogene Daten wie z.B. eine, durch obiges System, generierte Übersicht der eingenommenen oder favorisierten Lebensmittel bzw. Nährstoffe, für solche Supermärkte von großem Vorteil. So könnten die Preise für Lebensmittel, die KundInnen bevorzugen, angepasst werden. Somit könnten mithilfe dieser Informationen bessere Profite generiert werden.

Der Gehstock gibt ein empfohlenes tägliches Bewegungsmaß vor. Wie dieses ermittelt wird, wird im Video nicht angesprochen. Es sei hier an manuellen Eingaben zu denken oder auch an Auswertungen von gesundheitlichen Informationen. Zum Beispiel könnte das System Daten von der elektronischen Krankenakte beziehen, auswerten und individuelle Trainings-/Bewegungspläne generieren. \\
Die getätigten Schritte werden von dem System aufgezeichnet. Möglicherweise werden auch zusätzliche Metadaten gesammelt wie z.B. Uhrzeit, Standort, Geschwindigkeit. \\
Eine mögliche kommerzielle Verwendung bestünde hierbei im Verkauf an bestimmte Unternehmen die z.B. Trainingsapps anbieten und mithilfe der Daten eigene Sensoren einsparen und dennoch personalisierte und zuverlässige Trainingspläne anbieten könnten.\\
Ebenso wären derartige Daten für allerlei Sportgeschäfte interessant, die dadurch auf potenzielle KundInnen aufmerksam gemacht werden könnten um gezielt Werbung zu betreiben.

Das Bett fungiert als ''negierter Wecker“. Es meldet die passende Zeit zum Schlafen gehen bzw. zeichnet auf, wann das Bett benutzt wird. Auch hier wäre es denkbar, dass zusätzliche Metadaten gesammelt werden, wie z.B. Schlafrhythmus oder Schlafverhalten. Über Aufzeichnungen der Schlafqualität einer Person, könnten möglicherweise Rückschlüsse auf die Qualität der Matratze geschlossen werden. So absurd dies vielleicht auch klingen mag, könnten derartige Informationen für MatratzenhändlerInnen von großem Interesse sein, da einerseits potenzielle KundInnen aufgezeigt werden und anderseits gezielt mit für die KundInnen zugeschnittenen Produkten geworben werden kann.\\
Allerdings könnten Informationen über Schlafgewohnheiten auch von DiebInnen oder EinbrecherInnen missbräuchlich verwendet werden.


% Wahrscheinliche Sicherheitsschwachpunkte einer solchen Technologie? 
Bis hierhin wurden bereits viele verschiedene Verwendungsmöglichkeiten der aus dieser Technologie gewonnenen Daten erörtert. Nun wenden wir uns gezielt der Frage zu, welche Sicherheitsschwachpunkte eine solche Technologie mit sich bringt.\\
Das System arbeitet mit drahtloser Übertragung, diesbezüglich müssten sichere Verbindungen und ausreichend starke Verschlüsselungen benutzt werden. Somit kann Angriffen, wie z.B. Man-In-The-Middle-Attacken um Übertragungen abzufangen oder zu verfälschen, auf allen Partnergeräten (hier das Handy des Großvaters sowie die der Enkel) entgegengewirkt werden. Wie bei den Grundprinzipien schon erwähnt, ist es erforderlich, dass alle Geräte ausreichende Verschlüsselungen sowie möglichst sichere Verbindungen benutzen, da ein System nur so sicher wie das schwächste Glied ist.\\
Ebenso sollten die Informationen, falls auf den Geräten lokal gespeichert, nicht oder nur sehr schwer auszulesen sein, sprich ausreichend verschlüsselt. Gleiches gilt für eine mögliche Speicherung in Datenbanksystemen, bei welchen der Zugriff wiederum ausreichend sicher gestaltet werden muss.\\
Die größte Sicherheitsschwachstelle liegt aber, wie bei den meisten Systemen, beim Menschen. Wenn die Daten von einem Unternehmen gespeichert und verwaltet werden, könnten sich unbefugte Dritte über Social-Engineering Zugang zu diesen Daten verschaffen. \\
Aber auch auf Nutzerseite gibt es Schwachpunkte. Auch hier kann ein unbefugter Zugriff mithilfe Social-Engineering passieren. Weiters sollte ein ausreichend sicheres Passwort für den Zugang zu dem System verwendet werden.

% Problem Framing und Gestaltungsvorschlag
Anhand des Videos und im Zusammenhang des gezeigten Scheiterns des Systems können verschiedene Probleme ausgemacht werden.\\
Der Nutzer erhält das System von seinen Enkeln zur Unterstützung der Führung eines gesunden Lebens. Die Enkel erhoffen sich zusätzlich einen ausreichenden Einblick in das gesundheitliche Leben ihres Großvaters. \\
Das System schreibt dem Nutzer nun spezifische Ziele in Bezug auf Ernährung, Bewegung und Schlaf vor, welche mittels den drei Gadgets (Gabel, Gehstock, Bett) überprüft werden. 
Die vorgeschriebenen Ziele widersprechen allerdings dem gewohnten Alltag des älteren Herren.\\ Daher beginnt dieser, das System zu umgehen. Dies erzielt er dadurch, dass er die Gabel in einem separaten Gericht benutzt, während er seine gewünschte Speise zu sich nimmt. Den Gehstock wiederum lässt er gegen Entgelt von einem Dritten benutzen und das Bett manipuliert er mithilfe einer, bezüglich Gewicht, ihm ähnlichen Last.\\
Aufgrund dieser Manipulationen, kann der ältere Mann das gesamte System umgehen und vorgeben es zu nutzen, während er dies nicht tut.

\begin{description}
\item[Problem 1] ist das Bett, welches nicht erfolgreich den Unterschied zwischen einem schlafenden Menschen und einer alternativen, ähnlichen Last erkennen kann.\\
\item[Problem 2] betrifft die Gabel, welche nicht erkennen kann, ob die ''gescannten“ Lebensmittel auch wirklich dem Körper zugeführt werden.\\
\item[Problem 3] stellt der Gehstock dar, der wiederum den Anwender nicht verifizieren kann.
\end{description}

Das zentrale Problem hier liegt in der fehlenden Authentizität. Die Gadgets wissen nicht mit wem sie kommunizieren bzw. können die Korrektheit der Daten nicht sicherstellen. \\
Bei Problem 1 und 3, welche große Ähnlichkeit aufweisen, fehlt es an einer Funktion die den Benutzer ermitteln bzw. überprüfen kann. Hier werden verschiedene Möglichkeiten zur Erfassung und Identifizierung der Person benötigt. \\
Im Falle des Gehstockes wäre die einfachste Möglichkeit wohl eine Erfassung des Fingerabdruckes im Griffbereich. Diese Erfassung müsste während der gesamten Benutzung aufrechterhalten werden. 
Bei dem Bett ist zwar ähnliches Konzept erforderlich, allerdings ist hier eine günstige Erfassung weitaus schwieriger. Möglich wäre hier eine Gesichtserkennung. Diese müsste ebenso während der gesamten Ruhezeit durchgehend und verlässlich aktiv sein.\\
Problem 2, die Gabel, stellt schon ein weitaus schwierigeres Problem dar. Um die Funktionalität des Systems bzw. dieses spezifischen Gadgets zu garantieren, muss das Gerät in der Lage sein, zu erkennen, ob die überprüften Speisen auch tatsächlich eingenommen werden. Obige Konzepte führen hier nicht ans Ziel. Die wohl einzige Möglichkeit obiges zu gewährleisten, wäre eine Überprüfung via Kameras. Davon müssten genügend auf der Gabel integriert werden, damit diese den Weg der Speise vom Teller bis zum Mund mitverfolgen können, um so zu garantieren, dass die geprüfte Speisenprobe auch tatsächlich eingenommen wird. \\
Der Bereich der Authentizität erstreckt sich aber nicht nur auf den Aspekt, ob die gewonnenen Daten auch von der richtigen Person erhoben wurden, sondern auch darauf, ob die erzielten Informationen auch korrekt weitergeleitet werden. Das System übermittelt den Partnergeräten der Enkel die gesammelten Daten, um diese über die Nutzung bzw. des gesundheitlichen Zustandes ihres Großvaters zu informieren. Auch hier muss das Problem möglicher fehlender Authentizität bedacht werden, da mitunter übermittelte Daten von Dritten verfälscht wurden oder generell von anderen Geräten stammen könnten.\\
Schlussendlich ist es nicht möglich alle Sicherheitsschwachpunkte zu beseitigen und alle Sicherheitsziele zu 100\% zu erreichen. Wie Eingangs schon erwähnt, gibt es keine sicheren Systeme und es muss eine geeignete Sicherheitsstufe mit vertretbarem Restrisiko gefunden werden. Daher ist es wichtig ein Bewusstsein gegenüber möglichen Sicherheitsschwächen bei den NutzerInnen zu schaffen. 


% =============================================================================
\section{Diskussion}
% =============================================================================

%Welche Querverbindungen, Gemeinsamkeiten, Spannungsfelder, Widersprüche, Konflikte etc. sehen sie zwischen den unterschiedlichen Herangehensweisen?
Die vier Denkweisen haben sehr unterschiedliche Fokusse und vertreten unterschiedliche Interessen. 
Insofern ergeben sich durchaus Spannungsfelder. 

Während CT an einer möglichen Umsetzung, 
die effizient und vor allem korrekt ist, interessiert ist, versucht Design Thinking die NutzerInnen in den Mittelpunkt zu stellen und 
ein möglichst gutes Nutzererlebnis zu gewährleisten. 
Damit stehen die beiden Denkweisen noch nicht im Widerspruch. 
In unserem Fall kann es sein, dass eine ältere Person wie Thomas auch aus CT-Sicht sich besser verhält, 
wenn die smarten Geräte an seinen Bedürfnissen orientiert sind. 
Im Widerspruch zueinander geraten CT und Design Thinking dort, wo CT abstrahiert und 
Design Thinking mehr auf die individuellen Bedürfnisse eingeht. 

Creative Thinking dagegen stellt 
allgemeine Prinzipien dar, welche auch den CT-Prozess erleichtern und diesen sogar fördern können.\par

Auch Critical- und Responsible Thinking halten CT in diesem Fall einen Spiegel vor, 
wenn diese Denkweise die Verantwortung und die Verträglichkeit mit geltenden Normen und 
ethischen Vorstellungen berücksichtigt. Aber nicht nur das -- Responsible Thinking hält Computational Thinking
auch dazu an, medizinische Studien in den Algorithmen zu berücksichtigen.
Da Design Thinking die NutzerInnen in den Mittelpunkt stellt, 
reduziert das die Spannungsfelder und möglichen Widersprüche zwischen Responsible Thinking und Design Thinking. 
Creative Thinking könnte in dieser Hinsicht von Responsible Thinking auch behindert werden. 
Allerdings nicht in unserer Analyse.\par

% Creative Thinking <-> Criminal Thinking
Creative Thinking bildet eine Basis für Criminal Thinking, weil es darum geht, 
verschiedene Angriffsmodelle zu entwickeln, um die Systeme auf diese hin evaluieren zu können. 

Criminal Thinking steht zu keiner der anderen Denkweisen im Widerspruch, 
sondern ergänzt sie auf unterschiedliche Weisen. Das UX-Design berücksichtigt 
vor allem die NutzerInnen, nicht aber potenziellen Missbrauch. Criminal Thinking 
gibt Design Thinking diesbezüglich die Möglichkeit, das Design anzupassen.

In unserer Analyse wurde der Datenschutz nur im Criminal Thinking thematisiert, 
bildet aber eine Brücke zum Responsible Thinking. Die Sicht des 
Criminal Thinking beeinflusst in diesem Fall die abschließende Gesamtbewertung 
pejorativ, da sich hier ein zusätzliches Risiko für die NutzerInnen ergibt. Es können 
sensible Daten von Dritten missbraucht werden. Daher sollten diese entsprechend 
gut geschützt werden und im Computational Thinking muss dieser Schutz technisch 
umgesetzt werden, während die BenutzerInnen einen Teil dieser Verantwortung 
übernehmen müssen. Die notwendige Information dafür sollte in einem 
Handbuch gegeben werden, ein Bereich der wiederum dem Responsible 
Thinking zuzuordnen ist.

% Anwenden von CT-Prinzipien auf die Daten der Fieldwork-Studie im Design Thinking
Im Zuge der Auswertung der Fieldwork-Studie sind die Prinzipien des Computational Thinking 
auch anwendbar, beispielsweise durch Abstraktion und Problemzerlegung, um 
Lösungsansätze zu finden.

%   Die Assoziation zwischen CT und Criminial Thinking bezüglich der Blackbox und 
%   der Nachbedingungen und der Authentizität der Daten
Wie Criminal Thinking zeigt, ist ein wesentliches Problem des gezeigten Systems fehlende Authentizität der 
Daten. Dies steht im Zusammenhang mit Computational Thinking. CT sollte in der 
Entwicklung der Algorithmen Authentifizierungsmöglichkeiten bereitstellen. 
Darüberhinaus weist auch Responsible Thinking darauf hin, dass es sinnvoll ist, 
den überwachenden NutzerInnen ebenfalls zu kommunizieren, dass durch eine nicht ordnungsgemäße 
Verwendung der smarten Gegenstände es zu fehlerhaften Daten kommen kann.

%Wie würden sie dieser Verbindungen bewerten oder priorisieren?
%Wie könnten diese Denkweisen ineinander greifen um die Probleme in ``Uninvited Guest'' zu lösen?
Die Priorisierung der Zusammenhänge ergibt sich aus dem Entwicklungskontext, in dem zur Lösung 
der Probleme in ``Uninvited Guests`` daher zu 
oberst die Trias aus Responsible-, Computational- und Design-Thinking zu 
berücksichtigen sind. Der resultierende Prototyp lässt sich im Zuge einer Fieldwork-Studie für die Verfeinerung
des Designs verwenden und gleichzeitig dafür um sicherheitskritische Aspekte einzubinden. 
Es handelt sich dabei um einen spiralförmigen Entwicklungsprozess, indem die 
genannten Schritte mehrmals wiederholt werden.

% =============================================================================
%    kein Ausblick da optional
%   \section{Ausblick}
% =============================================================================

% Wenn sie damit beauftragt wären die Technologien in `Uninvited Guest'' zu verbessern, wie würden sie das konkret angehen?

% Welche Studien würden sie machen, was würden sie entwickeln, was würden sie wie testen?


\balance
\bibliographystyle{acm-sigchi}
\bibliography{sample}

\end{document}
